有用文章：股市應要知道的事——計畫部署

股市新手要知道的事

很多新手初入股市，都抱住試下試下的心態玩股票，甚至是跟人買（你未必知道別人買入的原因），往往未做好充足的心理準備就貿然作出一個買賣決定。買完之後股價向上升就最為理想，一旦股價向下跌時就彷徨不安，不知道如何處理。最近有不少新手股友透過IG問熊仔意見，我認為新手首先應該要了解不同玩法的分別，因此寫篇文章回應一下。

1. 了解不同股票玩法的優劣
了解自己的交易風格，換句話說，就是要清楚自己用一個「怎樣的」方式玩股票，同時是對於自己心理質素的一個探索。自古以來，止蝕派與strong hold派的紛爭無日無之，網絡平台上的對罵、冷嘲熱諷多不勝數，筆者無意吹捧或貶低某一派別，因為每一種派別均有其可取之處，應該用哪種玩法相當視乎個人因素，可以是心理質素、對股票的熱情，甚至是定力。以下我嘗試歸納各玩法的特質，方便新手了解：

止蝕派
-傾向捕捉短期行情或動能（momentum），大多以技術分析作為進出場的依歸
-會為每個交易設立止蝕（一般為10%左右）
-強調紀律，到達止蝕位置就必須賣出
-部署較為靈活
e.g. 根據技術分析型態進行買入，例如cup with handle

缺點：
-止蝕後升返是常有的事
-比起strong hold派需要花更多時間精力在股票交易上

價值Strong hold 派
-傾向進行長期部署（以年計）
-了解公司的基本面，相信該公司未來的發展會向好，股價最終會反映
-可以是月供自己相信的優質股或組合（例如月供契媽arkk）
基本上部署完就可以del app，較為節省時間及精力
e.g.信契媽！買 tesla 放到2025

缺點：
-股價在買入後有機會短期內面臨大幅回調，需要有心理準備承受短中期（可以是年計）虧損
-相當考驗選股能力，是否買中真正優秀的公司股票需要數年後才能驗證
-若考慮月供大盤或指數，需要考慮個人對於美市長遠發展的信心

半Strong hold派
-有點類似前兩者的混合，可以是以技術分析或價值分析為依歸入場
-相信美股只會升不會跌，總有機會返到家鄉
-跌幾多都不會走，直到返家鄉再另行部署

缺點：
-有些被炒高了的股難以短期升得返
-與stronghold派部份相似

簡單而言，止蝕派與價值strong hold派的分歧在於對於交易時長的著眼不同。止蝕派著重捕捉短期行情，價值派較為著重於股票的長遠價值。而半stronghold派著重於信仰（當然也可以是對某公司的信心）。
坦白說，我們無法單以這三種模式完全概括股票的玩法分類，因為不少人會將三種模式加以糅合、或因應市況，創造或採用屬於自己的玩法。但這三種模式的分類有助新手了解不同玩法的優點、缺點，從而根據自己的個人條件選擇合適的模式。

2. Plan before you act
不同的股票玩法沒有優劣之分，只有採用適合自己的玩法之分。在每單交易前，你應該部署好這筆交易是以哪個玩法進行。在此我想強調的是，不論新手採用了哪隻玩法，必須經過仔細思考後貫徹地執行。何為貫徹執行？選定了一種玩法後，不應該因個人心態的變化而中途改變自己的策略，最可怕的是兩頭唔到岸。以下可以分享一個個案，筆者有位新手股友，對於太空科技作為未來大趨勢相當看好，並且看好MAXR是一個具有潛力的公司，他跟我說約43元左右買入MAXR，打算長hold約5到10年，死都不會放。然而，適逢3月回調，MAXR一度跌到約33、3元，在跌市期間，他眼見自己的倉每日下跌，在內心承受不住每日跌的壓力下開始質疑自己的判斷，最終在約34元賣出，損失近-20%。

這個例子正好反映了該股友沒有認真部署好自己的交易計劃後便進行了買賣操作。若他最初以基本面分析考慮，相信MAXR公司長遠發展是良好並打算部署5年或以上的話，則應該忽視短期的跌幅（不論-20%、-40%），耐心地持有該公司的股票。除非是該公司的基本面突然出現重大問題（例如：業績轉差、銷售能力下降等、被發現偽造賬目等），導致當初入場原因（基本面良好）的條件不復存在，此時才應該考慮改變策略，虧損離場。

這個case study 某程度上反映了心理質素及心態管理同樣是成為良好交易者的重要條件。一些容易受情緒波動影響判斷的人、心理上難以承受長時間虧損的人，或許作短期部署會較為合適他們。要避免買入後因股價變動影響情緒從而進行錯誤的判斷，一句金石良言：plan your action，act your plan。 歡迎大家留言comment

歡迎大家加入我們的channel討論，我地channel有股票資訊分享外、股票部署、心態管理等綜合性資訊外，亦設有每週買賣推薦，覺得喺好嘅，就快d入黎！！
我們的tg:
我們的ig :

推
真壯浩派係唔怕回調

GME蝕到仆街都係以為自己係diamond hand 嘅paper hand

高質post

lm

一值唔到止蝕位 咁算唔算SH派

推推

多謝ching 支持

有無港股

想問下呢如果長線投資一隻股票，每月有錢就增持，去到邊個位可以選擇唔駛再增持？ 幾年後如果去到高位，選擇放咗佢獲利時，通常會全放定一部分咁放？ 但如果個隻股票前境都仲係好好呢？

另外仲想問之前睇過巴菲特interview, 印像中佢好似話一隻優質股票可以持有幾十年，一直持有意思係點？意思係就算升左好多倍都唔放再等到有大變化時先放定高位放等回調再入？

新手好多疑問，謝謝

算唔算止蝕派定strong hold 派，應該在買入前已經決定好如果你該筆交易心存止蝕位，你已經喺止蝕派

坦白講，這個某程度上都算是stronghold派的一個缺點，較為缺乏一個全盤的計畫毫無疑問，長期月供一個優質的資產，最終會積累更多財富，但困難在於難以決定如何賣出。你會擔心一旦賣走後，繼續升的時候會十分dum 春（賣出後展開一段大升浪，尤其自己已經月供多年）

若然該優質股票仍然看好的話，我會建議你選擇放一部份要判斷賣出的時機，可以考慮結合技術分析判斷短期走勢

若有更多問題，歡迎透過我們的ig pm

我地暫時未有港股計畫，若有的話會第一時間通知大家，ching 可以多多跟進我地嘅channel

唔同意

對於我黎講

要賣一隻優質股票唯一要考慮既野得兩樣

1.基本面或當初買入原因有變

2.急需筆錢用作其他用途（現金/追逐更好機會但唔夠cash)

否則只因價格高低賣呢個係已經係TA流短線撚既做法

唔符合原則

支持財經站有多啲依類文

好同意ching 嘅講法，假如打算部署長期投資，要賣出股票的原因的確正如ching 所講。但佢嘅問題在於短期揀咩時機賣，咁我就建議佢配合短期技術面搵個短期機會賣出我絕對支持你嘅睇法

多謝支持

給新手的一篇文

幾個post 都講同一樣野

連登出post 太長冇乜人睇，唯有拆開嚟再出過，熊仔都唔想

想問咁如果一路唔賣 咁點先係真係獲利？

長線持有你就會明
好似呢幾個月資金從成長股流去價值股都係賣出誘因
會減持一部分未來一年唔睇好既股份換股去其他地方
總之唔會因為單純價格而賣 傻散思維唔會長贏 只會長輸

多謝Ching支持

如果仍然看好的話就繼續持有，唔少人嘅資產實際上是股票，當你需要用錢時或想買其他基本面更好的股票才把該筆錢拿出來